---
title: >-
    علل ترس از مرگ
---
# علل ترس از مرگ

<div class="n" id="bn1"><p>و چون عموم خوف از مرگ بیشتر، و خوف از آن در نزد اکثر شدیدتر است و معالجه آن اهم است لهذا به خصوص بیان آن را می کنیم و می گوئیم که باعث خوف از مرگ چند چیز می تواند شد:</p></div>
<div class="n" id="bn2"><p>اول آنکه چنان تصور کند که به مرگ فانی و معدوم صرف می شود و دیگر اصلا وجودی از برای او در هیچ عالمی نخواهد بود و منشأ این خوف، سستی اعتقاد و جهل به مبدأ و معاد است و چنین شخصی از زمره کفار و از دایره اسلام برکنار است.</p></div>
<div class="n" id="bn3"><p>و علاج آن تحصیل اصول عقاید و استحکام آنها به ادله و براهیم قطعیه و مجاهدات و عبادات است تا اینکه یقین از برای او حاصل شود که مرگ نیست مگر اینکه نفس جامه بدن را از خود دور کند و قطع علاقه از بدن نماید.</p></div>
<div class="n" id="bn4"><p>و بداند که آدمی همیشه باقی و در بهجت و راحت و نعمت، و یا عذاب و نقمت خواهد بود علاوه بر اینکه چنانکه العیاذ بالله فرض نمائیم که آدمی به مرگ، عدم صرف شود این امری نیست که منشأ خوف و تشویش باشد، زیرا که عدم را المی نیست و از چیزی متأثر نمی گردد.</p></div>
<div class="n" id="bn5"><p>و از این جهت است که یکی از علماء گفته: چنانچه آتشی بیفروزند و گویند هر که داخل آن شود معدوم می گردد من از آن خوف دارم که تا خود را به آن برسانم بمیرم و از معدوم شدن محروم گردم.</p></div>
<div class="n" id="bn6"><p>دوم آنکه: چنان گمان کند که از مردن نقصی به او می رسد و تنزلی از برای او حاصل می شود و این نیست مگر از غفلت و جهل به حقیقت مرگ و انسان، زیرا که هر که حقیقت این دو را شناخت می داند که مرگ باعث کمال رتبه انسان و انسانیت است و آدمی تا نمرده ناقص و ناتمام نشنیده ای که هر که بمرد، او تمام و کامل شد.</p></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>از جمادی مردم و نامی شدم</p></div>
<div class="m2"><p>مردم از نامی ز حیوان سر زدم</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>مردم از حیوانی و آدم شدم</p></div>
<div class="m2"><p>پس چه ترسم کی ز مردن کم شوم</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>بار دیگر هم بمیرم از بشر</p></div>
<div class="m2"><p>تا برآرم از ملایک بال و پر</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>بار دیگر از ملک پران شوم</p></div>
<div class="m2"><p>آنچه در عقل تو ناید آن شوم</p></div></div>
<div class="n" id="bn11"><p>پس انسان کامل همیشه مشتاق مرگ و طالب مردن است چنانچه سید اوصیاء علیه السلام فرمودند:</p></div>
<div class="n" id="bn12"><p>«و الله لابن ابی طالب آنس بالموت من الطفل بثدی امه» یعنی «به خدا قسم که انس پسر ابی طالب به مرگ و اشتیاقش به آن بیشتر است از انس طفل به پستان مادر».</p></div>
<div class="n" id="bn13"><p>آری کسی را که عقل کامل باشد می داند که مرگ، آدمی را از ظلمت سرای طبیعت می رهاند و به عالم بهجت و نور و معرفت و سرور می رساند</p></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>گر بنگری آنچنانکه رایست</p></div>
<div class="m2"><p>این مرگ نه مرگ، نقل جایست</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>از خورد گهی به خوابگاهی</p></div>
<div class="m2"><p>وز خوابگهی به بزم شاهی</p></div></div>
<div class="n" id="bn16"><p>به واسطه مرگ، از تنگنای زندان «دار بوار» مستخلص، و در ساحت وسیع الفضای «سرای قرار» داخل می شود و از محل الم و مرض و خوف و بیم و فقر و احتیاج فارغ، و در منزل راحت و صحت و امن و غنا متمکن می گردد و از همنشینی منافقین و اشرار و ظالمین دیو سار دور، و به مرافقت سکان عالم قدس و محرمان خلوتخانه انس مبتهج و مسرور می شود نیم جانی خسته و دست و پایی بسته و شکسته از تو می گیرند و زندگانی حقیقی و حیات ابدی به تو می دهند.</p></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>نیم جان بستاند و صد جان دهد</p></div>
<div class="m2"><p>آنچه در وهم تو ناید آن دهد</p></div></div>
<div class="n" id="bn18"><p>و کدام عاقل ابتهاجات عقلیه و لذتهای حقیقیه و حیات ابدی و پادشاهی سرمد را می گذارد و در وحشت خانه پر از مار و مور مشوب به انواع مصیبت و بلا و مرض و رنج و عنا، ساکن می گردد؟ ای جان برادر:</p></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>توئی آن دست پرور مرغ گستاخ</p></div>
<div class="m2"><p>که بودت آشیان بیرون از این کاخ</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>چو از آن آشیان بیگانه گشتی</p></div>
<div class="m2"><p>چو دونان جغد این ویرانه گشتی</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>بیفشان بال و پر ز آمیزش خاک</p></div>
<div class="m2"><p>بپر تا کنگر ایوان افلاک</p></div></div>
<div class="n" id="bn22"><p>پس ای دوستان بیایید تا از خواب غفلت بیدار شویم و از مستی طبیعت هشیار گردیم و ساعتی با هم بنشینیم و به یکدیگر نصیحت کنیم و با هم بگوئیم:</p></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>که ای بلند نظر شاهباز سدره نشین</p></div>
<div class="m2"><p>نشیمن تو نه این کنج محنت آبادست</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>تو را ز کنگره عرش می زنند صفیر</p></div>
<div class="m2"><p>ندانمت که در این دامگه چه افتاده ست</p></div></div>
<div class="n" id="bn25"><p>هان هان از وطن اصلی خود یادآور و زنهار، که دیار حقیقی خود را فراموش مکن.</p></div>
<div class="n" id="bn26"><p>آتش شوق را دامن زن، و شعله اشتیاق به حرکت آور، و بال و پر روح قدسی را بر هم زن، گرد و غبار کدورات عالم جسمانیت را از آن بیفشان، این قفس تنگ خالی را بشکن و به آشیان قدس پرواز کن، بند گران علایق و عوایق را از پای خود باز کن، و خود را از تنگنای زندان ناسوت خلاصی ساز، قدمی در فضای دلگشای عالم لاهوت گذار و در صدر ایوان انس بر مسند عزت قرار گیر</p></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>شاهد دولت در آغوش خود آر</p></div>
<div class="m2"><p>دست از این معشوق هر جائی بدار</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>بشکن این گوهر که مقدارش نماند</p></div>
<div class="m2"><p>در دو عالم یک خریدارش نماند</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>مرغ زیرک باش و بشکن دام را</p></div>
<div class="m2"><p>خاک ره بر سر فکن ایام را</p></div></div>
<div class="n" id="bn30"><p>چند، چند گرفتار دام طبیعت، تا به کی محبوس در زندان رنج و زحمت، هر ساعتی بار غمی تا به کی کشی، هر لحظه جام المی تا چند نوشی، نیش زهر آلود هم صحبتان منافق تا به چند، زهر جانفرسای عزای دوستان موافق تا به کی، پای از این خانه ویران بیرون نه و قدم در گلستان عالم سرور گذار.</p></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>چون تو بگذشتی ازین بالا و پست</p></div>
<div class="m2"><p>گلبنی بینی در آن صحرا که هست</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>زیر هر برگ گلی خوش اختری</p></div>
<div class="m2"><p>بیخ آن بگذشته از تحت الثری</p></div></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>شاخ آن از لامکان سر بر زده</p></div>
<div class="m2"><p>سایه آن عرش را بر سر زده</p></div></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>یک جهان بینی به معنی صد هزار</p></div>
<div class="m2"><p>نوعروسان فارغ از رنگ و نگار</p></div></div>
<div class="n" id="bn35"><p>دمی از یاران و دوستان پاک یاد آور، و زمانی از رفیقان آن شهر و دیار را به خاطر گذران</p></div>
<div class="n" id="bn36"><p>«فما بالک نسیت عهود الحمی و رضیت بمصاحبه من لا ثبات له و لا وفاء»</p></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>زد سحرطایر قدسم ز سر سدره صفیر</p></div>
<div class="m2"><p>که در این دامگه حادثه آرام مگیر</p></div></div>
<div class="n" id="bn38"><p>گاهی با سکان عالم انوار رازی گوی، و زمانی با همجنسان آن دیار صحبتی دار، آه سرد از دل پر درد و برآور و رفیقان وطن اصلی را به خاطر آور با ایشان خطاب آغاز کن و بگو:</p></div>
<div class="b" id="bn39"><div class="m1"><p>این روا باشد که من در بند سخت</p></div>
<div class="m2"><p>که شما بر سبزه گاهی بر درخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn40"><div class="m1"><p>این کجا باشد وفای دوستان</p></div>
<div class="m2"><p>من به بند اندر شما در بوستان</p></div></div>
<div class="b" id="bn41"><div class="m1"><p>یاد آرید ای مهان زین مرغ زار</p></div>
<div class="m2"><p>یک صبوحی در میان مرغزار</p></div></div>
<div class="b" id="bn42"><div class="m1"><p>یاد یاران یار را میمون بود</p></div>
<div class="m2"><p>خاصه کان لیلی و این مجنون بود</p></div></div>
<div class="n" id="bn43"><p>سوم از اموری که باعث خوف از مرگ می شود، صعوبت قطع علاقه از اولاد و عیال، و دشواری گذشتن از منصب و مال است و ظاهر است که این ترس از مرگ نیست بلکه غم مفارقت بعضی از زخارف فانیه و مهاجرت از لذات دنیای دنیه است و علاج این خوف آن است که تأمل کند که چیزی که لامحاله گذاشتی و خانه ای که البته از آن گذشتنی است چگونه عاقل دل به آن ببندد اگر تو نمیری و آن را به جای گذاری آن خواهد مرد و تو را خواهد گذاشت پس خواهی نخواهی باید از آن مفارقت کرد و چاره از مهاجرت آن نیست و کسی را که اندک شعوری باشد چگونه به چنین چیزی مطمئن و دل خود را به آن ساکن می کند پس باید محبت دنیا و ساکنان آن را از دل دور کرد تا از این خوف و الم، فراغت حاصل کرد.</p></div>
<div class="n" id="bn44"><p>چهارم: خوف از دشمنان و تصور خوشحالی ایشان است و شکی نیست که این نیست مگر از وسوسه شیطان، زیرا که شادی و سرزنش ایشان نه به دین ضرر می رساند و نه به ایمان، و نه به بدن المی از آن حاصل می شود و نه به جان چون توازین خانه رفتی چیزی که به خاطر تو نمی گذرد امثال این مزخرفات است، علاوه بر اینکه شماتت دشمنان و شادی ایشان مخصوص به مرگ نیست زیرا که انواع بلا و نکبت و عنا و مصیبت از برای هر کسی در دنیا ممکن و دشمن به همه آنها شاد و خرم می گردد پس هر که کراهت از آن داشته باشد باید چاره دشمنی را کند و دشمنان خود را به نوعی که مذکور خواهد شد دوست گرداند.</p></div>
<div class="n" id="bn45"><p>پنجم آنکه: خوف ازین داشته باشد که بعد از وفات او اهل و عیال او ذلیل و خار و ضایع و پایمال شوند، و دوستان و اعوان و انصار او هلاک گردند و این خیال نیز از وسوسه های شیطانیه و خیالهای فاسده است، زیرا که هر که چنین خیالی کند معلوم است که خود را منشأ اثری می داند و از برای وجود خود مدخلیتی در عزت دیگران یا ثروت و قوت ایشان می پندارد زهی جهل و نادانی به خداوند عالم و قضا و قدر او چگونه چنین خوفی را به خود راه می دهد و حال اینکه مقتضای فیض اقدس آن است که هر ذره ای از ذرات عالم را به کمالی که برازنده و سزاوار آن است برساند، و هر کسی را به هر چه از برای آن خلق شده و اصل نماید، و هیچ آفریده ای را حد تغییر و تبدیل آن نیست.</p></div>
<div class="n" id="bn46"><p>به چشم خود دیده ایم که اطفالی که نگاهبان و پرستار متعدد دارند هلاک شده اند، و طفلان خودسر و بی پدر و مادر در کوچه و صحرا تنها و بی کس به سلامت مانده اند.</p></div>
<div class="n" id="bn47"><p>نمی بینی که بسیاری از علما و فضلا سعی ها کردند در تربیت اولاد خود ولی سعی ایشان اثری نبخشید و چه قدر از ارباب دولت و اغنیا مالهای بی حد از برای فرزندان خود گذاردند ولی به اندک وقتی از دست ایشان به در رفته ثمری نداد بسی یتیمان سر و پا برهنه که نه مالی از برای ایشان بود و نه تربیتی، به واسطه تربیت مربی ازل به اعلی مرتبه کمال رسیدند و اموال بی حد و حصر فراهم آوردند، بلکه به مراتب عالیه و مناصب جلیله رسیدند.</p></div>
<div class="n" id="bn48"><p>و غالب آن است که یتیمانی که در طفولیت پدر از سر ایشان رفته ترقی ایشان در دنیا و آخرت بیشتر می شود از اطفالی که در آغوش پدران پرورش یافته اند و به تجربه رسیده است که هر که خاطر جمع و مطمئن بوده از اولاد خود به جهت مالی که از برای ایشان گذاشته، یا به شخصی که اولاد خود را به او سپرده عاقبت به فقر و تهیدستی گرفتار گشته و به خواری و ذلت و پستی رسیده اند بلکه بسیار شده است که آن مال یا آن شخص باعث هلاکت اولاد او شده اند و هر که کار اولاد و بازماندگان خود را به خدا واگذارد و ایشان را به رب الارباب سپرد البته بعد از او هر روز عزت و قوت و مال و دولت ایشان زیادتر شده.</p></div>
<div class="n" id="bn49"><p>پس کسی که عاقل و خیرخواه اهل خود باشد باید کار و بار اولاد و عیال خود را به خالق و پروردگار ایشان گذارد و آنها را به مولی و آفریدگار ایشان سپارد نعم المولی و نعم النصیر.</p></div>
<div class="n" id="bn50"><p>ششم آنکه: خوف او از عذاب الهی باشد، به واسطه معاصی و گناهانی که از او صادر شده و این نوع خوف، از انواع ممدوح، و در آیات و اخبار مدح صاحبان آن شده و لیکن، باقیماندن بر این ترس، و درصدد علاج آن برنیامدن به توبه و انابه، و ترک معصیت، از جهل و غفلت است و شرح این خوف، بعد از این بیاید، علاوه بر این، خوف حقیقه از مرگ نیست، بلکه خوف از چیزی است که می ترسد بعد از مرگ حاصل شود.</p></div>
<div class="n" id="bn51"><p>و از آنچه گفتیم معلوم شد که خوف از موت، به سبب یکی از جهات مذکوره، راهی ندارد و عاقل نباید آن را به خود راه دهد، و باید تأمل نماید، که مرگ، شربتی است که هر کس را چشیدنی است، و ضربتی است که به هر فرقی رسیدنی است بلکه در فن حکمت ثابت است که هر مرکبی البته فاسد می شود پس بدن که مرکب از عناصر است، ناچار باید به فساد انجامد پس آرزوی حیات دائمی و تمنای بقای ابدی از برای بدن، خیالی است محال، و عاقل چنین آرزویی نمی کند، بلکه یقین می داند که هر چه در نظام عالم می شود، خیر و صلاح است پس، خود را به هر چه می شود رضا و خشنود می کند، و الم و کدورت به خود راه نمی دهد و اگر تمنا و آرزویش طول عمر است، تأمل کند که اگر طول عمر را به جهت استیفای لذات جسمانیه می خواهد، بداند که چون پیری او را دریافت مزاج ضعیف می گردد، و قوا و حواس مختل می شود، و از کار باز می ماند، و صحت که عمده لذات است زوال می پذیرد، نه از اکل لذت می برد و نه از جماع و لحظه ای از دردی و المی خالی نیست و روز به روز در تنزل و رو به پستی دارد، تا به حدی می رسد که در نزد مردمان، بلکه اهل و عیال خود خوار و بی مقدار می شود همچنان که در کتاب خداست که: «و من نعمره ننکسه فی الخلق» یعنی «هر که را پیر و معمر کردیم او را در میان مردم خوار و منکوس می گردانیم».</p></div>
<div class="n" id="bn52"><p>و علاوه بر اینها، هر روز مبتلا به عزای فرزندی و صدیقی، و هر شام گرفتار مرگ دوستی و رفیقی است و بسا باشد که گرفتار انواع مصیبت و ناخوشی گردد، و فقر و احتیاج به او رو آورد و حقیقه کسی که طالب طول عمر است، طالب این همه زحمتهاست و اگر مقصودش از طول عمر، کسب فضایل و اخلاق حسنه و طاعت و عبادت است، شکی نیست که در پیری تحصیل کمال در نهایت صعوبت است و کسی که ملکات بد را از خود دفع نکرد تا به پیری رسید، و ریشه آنها در دل او مستحکم گشت، کجا می تواند که آنها را زایل کند، و اخلاق حسنه را تحصیل نماید، زیرا که بعد از استحکام ریشه آنها، دفع آنها موقوف است به ریاضات و مجاهداتی که در پیری تحمل آنها ممکن نیست.</p></div>
<div class="n" id="bn53"><p>و از این جهت است که در اخبار وارد شده است که: «چون آدمی را سن به چهل سالگی رسید، و رجوع به نیکی نکرد شیطان به نزد او می آید و دست بر روی او می کشد، و می گوید پدرم فدای روحی باد که دیگر برای او هرگز رستگاری نیست».</p></div>
<div class="n" id="bn54"><p>با وجود اینکه طالب سعادت، باید در هر حالی در فکر تحصیل آن باشد، و صفات بد را که از جمله آنها طول امل است، از خود زایل کند، و به عمری که از برای او مقرر شده راست راضی بوده باشد، و همیشه به قدر امکان در فکر تحصیل کمال، و خلاصی از زندان دنیای غدار، و قطع علاقه از لذات دنیه، و میل به حیات ابدیه، روز و شب در اکتساب کمالات، و مناجات با حضرت خالق الارباب بوده، تا از قفس طبیعت مستخلص، و به اوج عالم حقیقت پرواز نماید و از برای او موت ارادی، که منشأ حیات طبیعی است حاصل گردد و در این وقت مشتاق مرگ می شود، و از تقدیم و تأخیر آن روا ندارد نه او را به این ظلمتکده که منزل اشقیاء و فجار، و مسکن شیاطین و اشرار است میلی، و نه این زندگانی فانی را در نظر او اعتباری و وقعی است خاطرش به عالم اعلی متعلق، و دلش به مصاحبت مجاوران حرم قدس شائق، همیشه بساط قرب حق را جویا، و زبان حالش به این مقال گویاست.</p></div>
<div class="b" id="bn55"><div class="m1"><p>خرم آن روز کزین منزل ویران بروم</p></div>
<div class="m2"><p>راحت جان طلبم از پی جانان بروم</p></div></div>
<div class="b" id="bn56"><div class="m1"><p>به هوای لب او ذره صفت رقص کنان</p></div>
<div class="m2"><p>تا لب چشمه خورشید درخشان بروم</p></div></div>